[
     {
          "question": "Однажды ранним весенним утром известный немецкий астроном прошлого века\nбыл встречен разгневанной супругой. Она категорически требовала\nнемедленно уволить юную служанку, которая настолько бездарна, что даже\nне способна правильно сшить ленту. Хмуро разглядывая злосчастную ленту,\nпрофессор вдруг просиял и воскликнул: \"Ай да Марта! Девочка не так уж и\nглупа! Ведь это же...\" А что это было, и как звали этого астронома?",
          "answer": "Астроном по профессии и геометр по призванию А.Мёбиус увидел, что у\nленты нет изнанки, а только одна лицевая сторона. Так была открыта\nодносторонняя кольцевая поверхность, получившая название ленты Мёбиуса.",
          "number": 51
     },
     {
          "question": "Кардинал Ришелье очень любил запах опавших яблок и всегда держал их в\nящике стола. В конце концов, он велел своему аптекарю приготовить из\nэтих яблок и жиров особую мазь. Принято считать, что вместе с этой мазью\nпоявилось новое слово, которым пользуются до сих пор. Что это за слово?",
          "answer": "Помада (от французского \"la pomme\" - яблоко).",
          "number": 52
     },
     {
          "question": "Однажды испанский король Филипп II спросил своего адмирала: \"Какие порты\nв стране - наилучшие?\". \"Июнь, июль и Карфаген\", - ответил тот.\nОбъясните ответ адмирала.",
          "answer": "Адмирал дал понять королю, что в июне и июле в стране хороши все порты,\nа Карфаген хорош в любое время года.",
          "number": 53
     },
     {
          "question": "Редактором и составителем первой русской энциклопедии был новгородский\nмитрополит Макарий. Образованнейший человек своего времени, он собрал\nначитанных книжников и поставил перед ними нелегкую задачу: составить\nсвод статей, в которых отразились бы все достижения науки того времени.\nЭта работа, названная \"Великие минеи четьи\", содержала 12 томов, была\nзакончена в 1541 году и передана Софийскому собору. По какому принципу\nразмещались статьи в этой энциклопедии?",
          "answer": "Каждый том соответствует месяцу, в котором его надо читать, внутри тома\nматериал разбит по дням (обычно соответственно святому, поминаемому в\nэтот день).",
          "number": 54
     },
     {
          "question": "Темные от времени столбы уходят вверх и теряются в величественном\nполумраке. Храм Хонгандзи - самое большое деревянное сооружение в Киото,\nодно из крупнейших в мире. Случись пожар - в Японии уже не найти таких\nвековых стволов. Да и прежде отобрать их было нелегко. А когда свезли,\nстроителям оказалось не под силу поднять такую тяжесть. Помогли же\nстроителям японские женщины. Каким образом?",
          "answer": "Как пишет В.Овчинников в своей книге \"Ветка сакуры\", сорок тысяч японок\nостригли волосы и сплели из них канат невиданной дотоле прочности. А\nнадо сказать, что японские женщины тех времен укладывали волосы в\nвысокие сложные прически, у некоторых длина волос доходила до 1,7-2\nметров. С помощью этого каната 80 опорных столбов были установлены,\nбалки подняты и закреплены.",
          "number": 55
     },
     {
          "question": "В латинском языке это означает буквально \"остроконечная палка\",\n\"стрекало\", и пользовались им погонщики скота. А теперь это слово стало\nпонятием, которым пользуются в переносном смысле в экономической и\nполитической жизни общества. Что же это за понятие?",
          "answer": "Стимул.",
          "number": 56
     },
     {
          "question": "Во время съемок своей знаменитой трилогии \"Звездные\nвойны\" режиссер Джордж Лукас активно использовал в\nкачестве антуража съедобные части некоего\nсельскохозяйственного растения. Какого и для чего?",
          "answer": "Картофельные клубни использовались для имитации\nастероидов.",
          "number": 57
     },
     {
          "question": "Среди законов, собранных в книге \"Законы Мерфи\", есть\nинтересный \"закон сосисок\". Он гласит, что люди, которые\nлюбят сосиски и уважают законы, никогда не должны... Чего\nони не должны делать?",
          "answer": "Смотреть, как делается то и другое.",
          "number": 58
     },
     {
          "question": "Рассказ О.Генри \"Дары волхвов\" начинается так: \"Один\nдоллар восемьдесят семь центов. Это было все. Из них\nшестьдесят центов монетками по одному центу. За каждую из\nэтих монеток пришлось торговаться с бакалейщиком,\nзеленщиком, мясником так, что даже уши горели от\nбезмолвного неодобрения, которое вызывала подобная\nбережливость. Делла пересчитала три раза. Один доллар\nвосемьдесят семь центов. А завтра Рождество\". А теперь\nскажите, что исчезло в Америке в начале XX века, из-за\nчего сегодняшние американцы этого начала не понимают?",
          "answer": "Монеты в 2 цента (3 цента тоже принимать), из-за чего\nсейчас невозможно отсчитать $1.87 так, чтобы при этом\nбыло только 60 монеток по 1 центу.",
          "number": 59
     },
     {
          "question": "Как-то раз Пикассо делал на заказ гравюру, изображающую\nтореадора. Но он забыл, что гравюру надо выполнять в\nзеркальном отображении, чтобы на отпечатке было все\nправильно, и поэтому его тореадор вышел держащим шпагу в\nлевой руке. Сначала расстроенный Пикассо хотел было\nгравюру выкинуть, но потом ему пришла в голову идея\nполучше. Что же он сделал?",
          "answer": "Пикассо просто назвал гравюру \"Тореадор-левша\".",
          "number": 60
     },
     {
          "question": "В Книгу рекордов Гиннеса внесен самый дорогой знак\nпрепинания. Им оказался дефис, обошедшийся в 18.5\nмиллионов долларов. Точнее, даже не сам дефис, а его\nотсутствие. Так где же его не было?",
          "answer": "В компьютерной программе, которая направляла одну из\nамериканских космических станций на Венеру. Из-за этого\nстанция сбилась с курса и 18.5 млн. долларов накрылись.",
          "number": 61
     },
     {
          "question": "По словам американского юмориста Хенни Янгмана, самый\nбольшой минус этих людей состоит в том, что у них нет\nзаконных выходных. Кто же они?",
          "answer": "Атеисты.",
          "number": 62
     },
     {
          "question": "Специально для этого человека химики ЦРУ разработали\nпорошок для удаления волос. Однако обработать этим\nпорошком предполагалось его ботинки. О ком идет речь?",
          "answer": "О Фиделе Кастро. Предполагалось, что если он останется\nбез волос и бороды, коммунизм на Кубе сразу падет.",
          "number": 63
     },
     {
          "question": "Миллионеров в США всегда было как грязи, а вот первый\nмиллиардер появился только в конце XIX века. Если я вам\nподскажу, что вторым миллиардером был Форд, то кто был\nпервым?",
          "answer": "Рокфеллер.",
          "number": 64
     },
     {
          "question": "В 1860-х годах Парагвай вел затяжную кровавую войну с\nАргентиной, Бразилией и Уругваем. Немудрено, что в конце\nконцов парагвайцы были наголову разбиты. После этой войны\nдля преодоления ее последствий правительство Парагвая\nприняло закон, уникальный для западного мира, а для\nбывшей испанской колонии и вообще дикий и немыслимый. Что\nон разрешал?",
          "answer": "Полигамию - для скорейшего восстановления популяции.",
          "number": 65
     },
     {
          "question": "Примерно в одно и то же время и Рузвельт, и Сталин\nзагорелись одной идеей. Рузвельт для ее осуществления\nпопытался купить Эмпайр Стейт Билдинг, но тогдашние его\nхозяева заломили слишком высокую цену. А что сделал для\nее осуществления Сталин?",
          "answer": "Взорвал храм Христа Спасителя, чтобы построить Дворец\nСоветов. Они оба хотели, чтобы здание их правительства\nбыло самым большим в мире.",
          "number": 66
     },
     {
          "question": "В XVII веке шведская королева Кристина использовала для\nборьбы с блохами специальное приспособление, которое в\nРоссии не рекомендовалось применять к неким птицам. Что\nже использовала Кристина?",
          "answer": "Специальную пушку (четырех дюймов в длину, но стреляла\nпорохом!)",
          "number": 67
     },
     {
          "question": "Для этих весьма необычных состязаний в Древней Греции\nнужна была свинья, готовая вот-вот опороситься. Один из\nучастников этих состязаний, по преданию, умер, не\nперенеся горечи поражения, но зато был воспет Гомером.\nКакие люди в них участвовали?",
          "answer": "Прорицатели, они состязались в том, кто точнее предскажет\nчисло поросят. (А умер после поражения Калхас, походный\nпрорицатель ахейцев в Троянскую войну).",
          "number": 68
     },
     {
          "question": "В конце XIV века Западную Европу поразила странная\nпсихическая эпидемия. Сотни людей ходили толпами из\nгорода в город, танцуя, скача, выкрикивая бессвязные\nслова и рвя на себе одежду. Что было хуже всего, глядя на\nних, вполне нормальные граждане тоже двигались умом и\nприсоединялись к толпе. Все попытки излечить их\nнормальными способами изгнания дьявола не приносили\nуспеха, пока спустя более 100 лет циник Парацельс не\nпредложил простой, быстрый, дешевый и на 100% эффективный\nспособ лечения. Какой?",
          "answer": "Больного окатывали холодной водой, после чего он быстро\nприходил в себя.",
          "number": 69
     },
     {
          "question": "В мае 1918 года немцы в ходе наступления вышли к Марне в\nрайоне города Шато-Тьери. Париж был всего в 50\nкилометрах. Но французов спасло секретное оружие, которое\nиздавна хранилось в каждом доме и за которым тщательно\nухаживали. В результате германское наступление\nзахлебнулось, подоспели американцы и Париж был спасен.\nЧто же остановило немцев?",
          "answer": "Запасы вина. Войдя в шампанские провинции, изголодавшиеся\nза годы войны немцы так перепились, что были просто не в\nсостоянии воевать.",
          "number": 70
     },
     {
          "question": "Во время своей экспедиции в Венесуэлу Америго Веспуччи\nкак-то раз попросил у местных индейцев питьевой воды.\nИндейцы сильно удивились его запросу и воды не дали. А\nчто же они ему, первому из европейцев, дали?",
          "answer": "Листьев коки, жевание которых отлично утоляет жажду.",
          "number": 71
     },
     {
          "question": "Английские поэты-романтики были людьми неисправимыми. Во\nвремя кремации Перси Биши Шелли, который утонул во время\nпарусной прогулки, его друг Эдвард Трелони выхватил из\nогня сердце поэта. Трелони, Байрон и Мэри Шелли хранили\nего как реликвию, и Байрон, впечатленный его большим\nразмером, даже написал что-то байроническое об огромном\nпоэтическом сердце. Не учел он при этом только одного.\nЧего?",
          "answer": "Никто из присутствовавших на похоронах анатомии не знал,\nи поэтому Трелони схватил не сердце - оно как раз сгорает\nбыстро - а печень. Поэтому \"оно\" и было такое большое.",
          "number": 72
     },
     {
          "question": "Высшие государственные должности в Англии всегда были\nвесьма престижны и хорошо оплачивались - это относится и\nк назначаемым сверху главам местных администраций. Тем не\nменее, на одну из таких должностей вот уже несколько сот\nлет не находится желающих, и, хотя на нее назначают\nособым королевским указом и отказаться невозможно,\nназначенные этому совсем не рады. Что это за должность?",
          "answer": "Шериф Ноттингемский.",
          "number": 73
     },
     {
          "question": "Символом каких спортивных болельщиков и почему можно\nсчитать муху?",
          "answer": "Болельщиков \"Спартака\". Известный \"спартаковский\" клич,\nесли перевести его с азбуки Морзе, читается как \"муха\".",
          "number": 74
     },
     {
          "question": "В 1956 году это сделала только Голландия. А в 1980 году\nэто сделали США, Англия, ФРГ и многие другие. Из-за чего\nэто сделала Голландия и из-за чего - все остальные?",
          "answer": "Голландия отказалась участвовать в Олимпийских играх 1956\nгода в знак протеста против советского вторжения в\nВенгрию, многие страны в 1980 году - из-за вторжения в\nАфганистан.",
          "number": 75
     },
     {
          "question": "Несмотря на то, что в момент смерти Эйнштейна рядом с ним\nнаходилось несколько человек, нам неизвестны последние\nслова великого физика, хотя он произнес их довольно\nгромко и внятно. Почему мы о них ничего не знаем?",
          "answer": "Он сказал их по-немецки, но никто из присутствующих\nнемецкого не знал.",
          "number": 76
     },
     {
          "question": "Этот вид спорта входил в программу современных\nОлимпийских игр с самого начала и был в первые годы самым\nскандальным. По крайней мере, на Играх в 1896, 1900, 1904\nи 1908 годах окончательное распределение призеров не\nсовпадало с тем порядком, в каком они заканчивали\nсостязания - всегда выявлялись нечестные. А в чем\nзаключилась две самых распространенных махинации в этом\nвиде спорта?",
          "answer": "Использование лошади или машины для обгона соперников и\nсрезание дистанции \"по огородам\". Речь идет о марафонском\nбеге.",
          "number": 77
     },
     {
          "question": "В малоизвестных четвертом и пятом куплете этой известной\nпесни рассматриваются пьяницы и женщины, причем к\nженщинам рекомендуется применять комбинированный подход,\nсочетающий в себе подходы ко всем, упоминающимся до них.\nА кто рассматривается в первых трех куплетах?",
          "answer": "Жадины, хвастуны и дураки (песня лисы и кота из к/ф\n\"Приключения Буратино\").",
          "number": 78
     },
     {
          "question": "Муха, курица, перо, легкий, рант, средний... Закончите\nэтот ряд двумя его последними членами.",
          "answer": "Полутяжелый, тяжелый - боксерские веса.",
          "number": 79
     },
     {
          "question": "Как назывался голливудский фильм с актером Джоном\nБэрримором в заглавной роли, который был снят в 1926 году\nи до сих пор держит рекорд по числу поцелуев, коих в нем\n191 - в среднем по одному на каждые 53 секунды?",
          "answer": "\"Дон Жуан\"",
          "number": 80
     },
     {
          "question": "Эта история впервые упоминается в \"Пентамероне\" -\nсредневековом собрании рассказов на фривольные темы. В\nоригинале она кончается просто изнасилованием, о котором,\nправда, сама потерпевшая так и не узнала. А как она\nкончается в привычной нам версии, датируемой 1697 годом?",
          "answer": "Принц целует Спящую Красавицу и она просыпается.",
          "number": 81
     },
     {
          "question": "Самые длинный - Бобби Шерлок, 130 часов 2 минуты. Самый\nизвестный - Иуда Искариот. Самый старый изображенный - на\nИберийском камне, датируемом IV веком до н.э. А чей, по\nсловам его автора, в 1886 году закончил эру классического\nискусства?",
          "answer": "\"Поцелуй\" Родена, известная скульптура.",
          "number": 82
     },
     {
          "question": "Какое важное изменение в работу Дельфийского оракула,\nотличающее его от большинства других оракулов и храмов\nдревности, внесли греки после того, как в VII веке до\nн.э. его посетил некий Эхекрат из Фессалии?",
          "answer": "Стали назначать жрицами старых и некрасивых женщин, а не\nмолодых девственниц, чтобы прекратить изнасилования пифий\nпосетителями.",
          "number": 83
     },
     {
          "question": "В 1812 году известный английский химик Хэмфри Дэви ослеп\nпосле взрыва хлористого азота, с которым он проводил\nопыты. Тем не менее, историки науки сходятся в том, что\nэто происшествие пошло науке только на пользу. Связано\nэто с тем, что помогло Дэви продолжать активно работать\nдо самой смерти в 1829 году, с тем, что иногда называют\nвеличайшим открытием Дэви. Какую же пользу извлекла наука\nиз происшествия с Дэви?",
          "answer": "Он взял себе молодого секретаря - и с этого момента\nначалась научная карьера Майкла Фарадея.",
          "number": 84
     },
     {
          "question": "В 1802 г. американский писатель и большой оригинал Тимоти\nДекстер выпустил свою автобиографию. Она имела столь\nнеобычайный вид, что после множества возмущенных\nпротестов Декстер во втором издании добавил одну страницу\nи призвал читателей заняться самообслуживанием. Что было\nна этой странице?",
          "answer": "Знаки препинания, которые Декстер предложил читателям\nрасставить согласно собственному вкусу. Первая книга была\nвообще без пунктуации.",
          "number": 85
     },
     {
          "question": "Не так давно по нашим экранам с успехом прошла известная\nамериканская детская передача \"Маппет-Шоу\". А вот в\nТурции в 1979 году она была запрещена. Почему?",
          "answer": "Религиозные фанатики возмутились показом на экране свиньи\n- мисс Пигги.",
          "number": 86
     },
     {
          "question": "Когда работавший в США ливанский режиссер Мустафа Аккад\nзадумал снять фильм о пророке Мухаммеде, он стал получать\nугрозы от мусульманских фанатиков - ислам запрещает\nизображать Пророка. Боевики секты ханафитов даже взяли\nоколо ста заложников в самом Вашингтоне, требуя, чтобы\nрежиссер отказался от своей затеи. Однако Аккад придумал\nвыход, устраивающий всех, и фильм \"Мухаммед - посланник\nБожий\" вышел на экран. Что же сделал режиссер?",
          "answer": "Он снял фильм так, что все действия как бы наблюдаются\nглазами Мухаммеда. Естественно, что самого пророка при\nэтом не видно и закон не нарушен.",
          "number": 87
     },
     {
          "question": "Знаменитая аллея около Китайского театра в Голливуде, где\nкинозвезды оставляют отпечатки своих ног, хранит не\nтолько простые следы, но и более экзотические оттиски. В\n1927 году, через пять месяцев после открытия аллеи, там\nпоявился отпечаток очков, а в конце 30-х годов - следы\nконьков. Назовите хозяев этих предметов.",
          "answer": "Очки - комика Гарольда Ллойда, коньки - фигуристки и\nактрисы Сони Хени.",
          "number": 88
     },
     {
          "question": "Почему в шекспировском театре роль Гамлета считалась\nвдвое более почетной, чем роль короля Лира, а роль\nФальстафа - вдвое более почетной, чем роль Макбета?",
          "answer": "Потому что они вдвое длиннее. Чем длиннее роль, тем\nпочетнее она была.",
          "number": 89
     },
     {
          "question": "Одним из самых известных американских циркачей времен\nБарнума был некто Хаджи Али. Его номер начинался с того,\nчто он проглатывал несколько мелких предметов - колец,\nсливовых косточек, монет и т.п., а далее начиналось то,\nчто до сих пор никто не может повторить. Что же?",
          "answer": "Он отрыгивал определенные предметы по выбору зрителей.",
          "number": 90
     },
     {
          "question": "Однажды Редьярд Киплинг получил письмо какого-то\nотчаявшегося собирателя автографов: \"Мистер Киплинг, я\nписал Вам пять раз - и все зря. Я слышал, что Вы берете\nпо пять фунтов за слово. Вот вам пять фунтов - пришлите\nмне слово!\" Что ответил Киплинг?",
          "answer": "\"Спасибо\". Пять фунтов он, естественно, взял, но письма\nтак и не подписал.",
          "number": 91
     },
     {
          "question": "По мнению Бернарда Шоу, главная беда многих писателей -\nэто то, что две некие вещи в их произведениях слишком\nдалеки друг от друга. Что это такое?",
          "answer": "Первая и последняя страницы (принимать также ответ\n\"обложки\").",
          "number": 92
     },
     {
          "question": "Помимо всего прочего, Бернард Шоу славился своим умением\nварить кофе. Некий сельский пастор однажды написал ему\nписьмо с просьбой прислать рецепт. Шоу рецепт прислал, но\nсделал приписку, на которую пастор очень обиделся. Что\nпастор послал Шоу в ответ?",
          "answer": "Подпись Шоу, вырезанную из его письма - чтобы тот не\nдумал, что это был просто хитрый способ получить\nавтограф.",
          "number": 93
     },
     {
          "question": "Аспирин, целлофан, сухой лед, эскалатор, керосин,\nлинолеум, термос. Что общего между всеми этими словами?",
          "answer": "Все они раньше были торговыми марками.",
          "number": 94
     },
     {
          "question": "В гитлеровской Германии сжигали книги многих авторов - от\nЛютера до Маркса. Естественно, что авторы ответить ничем\nне могли по причине их отсутствия в Германии. А вот\nпацифисту Эрнсту Толлеру не повезло - он не успел уехать,\nкогда вышел указ сжечь и его книги. Поэтому на его\nпримере нацисты устроили образцово-показательное сожжение\nв присутствии автора. Книги, как всегда, спалили на\nкостре, а в чем заключалась роль самого Толлера в этом\nобразцовом аутодафе?",
          "answer": "Ему пришлось по экземпляру своих книг съесть.",
          "number": 95
     },
     {
          "question": "Эфиопский негус Менелик II не доверял своим лекарям и при\nнедомогании всегда прибегал к помощи Библии. Но после\nтого, как его сразил инсульт, Первая книга Царств\nоказалась для него фатальной. Каким образом она привела к\nсмерти Менелика?",
          "answer": "Переварить всю Книгу Царств оказалось ему не под силу -\nраньше-то он лечился от легких недомоганий, съедая\nодну-две страницы из Библии.",
          "number": 96
     },
     {
          "question": "Захват террористами заложников с требованием их выкупа -\nотнюдь не изобретение наших дней. Самый большой в истории\nвыкуп был заплачен аж в 1194 году. За кого?",
          "answer": "За Ричарда Львиное Сердце, которого захватил император\nСвященной Римской Империи Генрих VI.",
          "number": 97
     },
     {
          "question": "Согласно английскому закону, принятому в 1275 году, это\nпонятие может быть применено к любому времени до 1189\nгода - начала правления Ричарда I. Здравый же смысл\nподсказывает нам, что это понятие в наши дни можно\nприменить уже к концу XIX века. Как же английский закон\nопределяет период до 1189 года?",
          "answer": "Незапамятные времена (time immemorial).",
          "number": 98
     },
     {
          "question": "В старой английской системе мер этот промежуток времени\nравнялся 1.5 минутам. В средневековой Европе он\nварьировал от 1/40 до 1/50 часа. А по талмудическим\nканонам, это ровно 1/1080 часа. Что это?",
          "answer": "Момент.",
          "number": 99
     },
     {
          "question": "Как называется единица длины, часто жизненно важная,\nкоторая в английской системе мер равна 1/48 дюйма?",
          "answer": "Волосок (на волосок от смерти).",
          "number": 100
     }
]